%% acknowledgments.tex

% From mitthesis package
% Version: 1.01, 2023/10/16
% Documentation: https://ctan.org/pkg/mitthesis


\chapter*{AGRADECIMIENTOS}
\addcontentsline{toc}{chapter}{AGRADECIMIENTOS}
A lo largo de mi vida, he recorrido senderos llenos de desafíos, aprendizajes y gratitud. Hoy, al culminar esta etapa académica, deseo dedicar este trabajo a quienes han sido el faro y la brújula en mi viaje.

A mi mamá María Carolina Herrera Díaz y a mi papá Agustín Álvarez Bautista, cuyos sacrificios y amor incondicional me han dado la fortaleza para alcanzar mis metas. Ustedes me enseñaron que la educación es el legado más valioso y que el esfuerzo constante siempre rinde frutos. Cada paso que doy es un reflejo de su dedicación y valores inculcados. Mamá, papá, esta tesis es tan suya como mía.

A mis abuelos Mamá Aya, Papá Gogo, Luisa y Agustín, guardianes de la sabiduría y el cariño eterno. Aunque algunos ya no estén físicamente, sus enseñanzas y amor permanecen vivos en mi corazón. Sus historias y consejos me han guiado en los momentos más difíciles, dándome el coraje para persistir y superar obstáculos.

A mis hermanos Paulo Elías, Alan Yareth y Aranza Ailín, incondicionales de aventuras y desafíos. Gracias por ser mi apoyo en los días grises y mi celebración en los días de triunfo. Su confianza en mí ha sido una fuente de motivación constante.

A mis profesores Humberto López Chimil, Fernando Chávez León, Luis Castellanos y todos mis mentores, que con su sabiduría y paciencia han encendido en mí la llama del conocimiento. Sus enseñanzas han trascendido las aulas y han dejado una huella imborrable en mi formación personal y profesional. Gracias por creer en mi potencial y por inspirarme a ser mejor cada día.

Finalmente, dedico esta tesis a Dios, porque el me dió la voluntad de perseverar a pesar de las adversidades, por cada noche en vela y cada instante de duda superado. Este logro es el resultado de años de esfuerzo y dedicación, me recuerda que los sueños se alcanzan con determinación y pasión. Gracias a todos los que han sido parte de este viaje. Esta tesis es una manifestación de vuestro amor, apoyo y fe en mí. A todos ustedes, mi eterna gratitud.