\chapter{RESULTADOS}
% comparativas con otras plataformas, aunque sean preliminares.


% tasas de participación de usuarios, número de lluvias registradas, precisión de mediciones    
\section{Protocolo de monitoreo participativo:}

\section{Desarrollo del código}


\subsection{Función AppState}

En el anexo \ref{anexo:alg1}, en laListado de Funcionalidades del Código
\begin{enumerate}
    \item Gestión de Usuario y Configuración
    Autenticación con Google: Usa GoogleSignInProvider para manejar el inicio de sesión y obtiene el usuario actual (currentUser).
    
    Guardar Preferencias:
    
    changeParaje(): Cambia y guarda el paraje (ubicación) en SharedPreferences.
    
    changeRol(): Cambia y guarda el rol del usuario (ej: "Monitor") en SharedPreferences.
    
    Recupera datos guardados al inicializar (init()).
    
    \item Operaciones CRUD con Firebase Firestore
    Crear Mediciones:
    
    addMeasurement(): Guarda una nueva medición en la colección measurements y calcula automáticamente el valor real (real\_measurements).
    
    addRealMeasurement(): Guarda una medición directamente en real\_measurements.
    
    Leer Datos:
    
    getMeasurements(), getRealMeasurements(): Obtienen listas de mediciones.
    
    Streams en tiempo real: getMeasurementsStream(), getRealMeasurementsStream(), y variantes por paraje.
    
    Actualizar Mediciones:
    
    updateMeasurement(): Actualiza una medición existente en measurements.
    
    updateRealMeasurement(): Actualiza una medición en real\_measurements.
    
    Eliminar Mediciones:
    
    deleteMeasurement(), deleteRealMeasurement(): Borran documentos de Firestore.
    
    \item Manejo de Imágenes con Firebase Storage
    Sube imágenes a Storage desde la web o dispositivos móviles (en \_getMeasurementJson()).
    
    Convierte imágenes a URLs descargables o las guarda como base64 si no hay conexión.
    
    \item Lógica de Negocio
    Cálculo de Precipitación Real: En addMeasurement(), determina si el pluviómetro fue vaciado y ajusta el valor de la precipitación.
    
    \item Gestión de Conexión
    Verifica conectividad con Connectivity().checkConnectivity() para decidir cómo guardar imágenes.
    
\end{enumerate}

Sobre los servicios de Firebase, fueron llamados en la tabla \ref{tabt2}


\begin{table}[h!]
    \centering
    \resizebox{\columnwidth}{!}{%
    \begin{tabular}{@{}ccc@{}}
    \toprule
    \textbf{Función}              & \textbf{Servicio de Firebase} & \textbf{Método/Acción}            \\ \midrule
    Actualizar medición           & Firestore                     & update() en documentos            \\
    Crear medición                & Firestore                     & add()                             \\
    Eliminar medición             & Firestore                     & delete()                          \\
    Subir imágenes                & Storage                       & putData(), putFile()              \\
    Escuchar datos en tiempo real & Firestore                     & snapshots()                       \\
    Autenticación                 & Auth                          & currentUser, uid, email, photoURL \\ \bottomrule
    \end{tabular}%
    }
    \caption{Funciones Clave de Firebase en el Código}
    \label{tabt2}
    \end{table}























\section{Evaluación del nivel de maduración tecnológica}














